\section{Vollständige Induktion}

\morescalingdelimiters

% Induktion Vorstellung
\begin{frame}{Vollständige Induktion}
	Wir haben: Aussage $A_n$ für alle $n \in \N_0$ (z.B. $A_n: \size{\word{a}^n} = n$) \\
	Wir wollen beweisen: $A_n$ ist für alle $n \in \N_0$ wahr \\[0.5em]
	Zeige dazu: \centered{$A_n$ ist für $n = 0$ wahr }
	\centered{\textbf{und}}
	\centered{Wenn $A_n$ für $n$ wahr ist, dann ist $A_n$ auch für $n+1$ wahr}
\end{frame}

\begin{frame}{Vorgehen}
	Behauptung: $\forall n \in \N_0: (n^3 - n) \mod 3 = 0$
	\begin{block}{Induktionsanfang (IA)}
		Beweise die Aussage für die erste Zahl (Basisfall):\\
		$n = 0 \impl (0^3 - 0) \mod 3 = 0 \mod 3 = 0$
	\end{block}
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung (IV)}
		Wir nehmen ein $n$, von dem wir schon gezeigt haben, das die Aussage gilt:\\
		Für ein beliebiges aber festes $n \in \N_0$ gelte: $(n^3 - n) \mod 3 = 0$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Vorgehen}
	\begin{block}{Induktionsschluss (IS)}
		Zeige die Aussage für $n+1$, verwende dabei die IV:\\
		\begin{align*}
			(n+1)^3 - (n+1) &= n^3 + 3n^2 + 3n + 1 - n - 1\\
			&= (n^3 - n) + (3n^2 + 3n)\\
			&= (n^3-n) + 3 \* (n^2 + n)
		\end{align*}
		$((n^3-n) + 3 \* (n^2 + n)) \mod 3 = \underbrace{(n^3-n) \mod 3}_{\text{nach IV\;} = 0} + \underbrace{3 \* (n^2 + n) \mod 3}_{= 0}$
	\end{block}
	{$\square$ }
\end{frame}

\begin{frame}{Induktionsvoraussetzung}
	\Huge \centering
	Für \textbf{ein} $n \in \N_0$ gelte.\\
	\bigskip
	{ \LARGE
	Nicht: Für alle.\\
	Das wollen wir mit der Induktion erst zeigen!
	}
\end{frame}

\begin{frame}{Vollständige Induktion}
	\begin{itemize}
		\item Der Schraubendreher im Beweis-Werkzeugkasten des Informatikers
		\item Einfaches Prinzip (Verstehen: Reines Auswendiglernen des Schemas führt zu Fehlern!), vielfältige Anwendungsmöglichkeiten
		\item Variationen möglich: Induktionsanfang bei $1, 42, ...$
	\end{itemize}
	
	\FalseQuestionE{Ich benutze für jeden Beweis Induktion.}{Mit einem Schraubendreher bekommt man keinen Nagel in die Wand.}
\end{frame}

\input{../Bloecke/Induktion_Vogel.tex}

% Induktion Übung
% -------------------------

\begin{frame}{Und jetzt ihr}
	Behauptung: \[\forall n \in \N_+ : \sum_{k=0}^{n}{\frac{1}{2^k}} = 2 \* (1 - \frac{1}{2^{n+1}})\]
	\begin{block}{Induktionsanfang}
		$n = 1$: $\sum_{k=0}^{1}{\frac{1}{2^k}} = \frac{3}{2} = 2 \* \frac{3}{4}$ \checked
	\end{block}
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
		Für ein $n \in \N_0$ gelte: $\sum_{k=0}^{n}{\frac{1}{2^k}} = 2 \* (1 - \frac{1}{2^{n+1}})$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}

	\begin{block}{Induktionsschluss}
		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
		\begin{align*}
			\sum_{k=0}^{n+1}{\frac{1}{2^k}}
				&= \underbrace{\sum_{k=0}^{n}{\frac{1}{2^k}}}_{\text{IV}} + \frac{1}{2^{n+1}}\\
				&= 2 \* (1 - \frac{1}{2^{n+1}}) + \frac{1}{2^{n+1}}\\
				&= 2 \* (1 - \frac{2}{2^{n+2}} + \frac{1}{2^{n+2}})\\
				&= 2 \* (1 - \frac{1}{2^{(n+1)+1}})
		\end{align*}
	\end{block}
\end{frame}
% -------------------------

% Induktion Wörter Länge
\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	\begin{block}{Behauptung}
		Seien $A, B$ zwei beliebige Alphabete. Definiere die Funktion $f: A^* \to A^*$
		\begin{align*}
			f(\eps) &= \eps \\
			\text{Für } w \in A^*, \mu \in A: f(\mu \· w) &= 
			\begin{cases}
				\mu \· f(w) &\mu \in B \\
				f(w) &\text{sonst}
			\end{cases}\\
		\end{align*}
	
	Dann gilt: $\forall w \in A^*: \size{f(w)} \le \size w$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}
	Induktion über die Wortlänge ($n = \size w$):\\[0.5em]
	\begin{block}{Induktionsanfang}
		$n = 0$: Nur das leere Wort hat Länge 0. Also $w = \eps$\\
		$f(\eps) = \eps \impl \size{f(w)} = \size w = 0$
	\end{block}
	\begin{block}{Induktionsvoraussetzung}
		Für ein $n \in \N_0$ gelte: Für alle Wörter der Länge $n$ über $A$ (also $w \in A^n$) ist $\size{f(w)} \le \size w$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Und jetzt mit Wörtern}

	\begin{block}{Induktionsschluss}
		Zeige die Aussage für $n+1$:\\
		Sei $w \in A^{(n+1)}$ ein Wort der Länge $n+1$.\\
		Dann teilen wir es auf in $w = \mu \· v$ wobei $\mu \in A$ und $v \in A^n$.\\
		Nach IV gilt: $\size{f(v)} \le \size v$\\
		Fall 1: $\mu \in B$: $f(w) = \mu \· f(v)$ \impl $\size{f(w)} = 1 + \size{f(v)} \le 1 + \size v = 1+n = \size w$\\
		Fall 2: $\mu \notin B$: $f(w) = f(v)$ \impl $\size{f(w)} = \size{f(v)} \le \size v = n \le n+1 = \size w$\\
		\smallskip
		Also gilt: $\size{f(w)} \le \size w$
	\end{block}
\end{frame}